\chapter{Principales Funcionalidades del Sistema}
\label{ch:funcionalidades}

\section{Datos históricos}
\label{sec:datos_historicos}

La sección de datos históricos permite consultar el estado de sequía pasado mediante índices calculados sobre múltiples fuentes de datos. El usuario selecciona la fuente de datos, el índice, la escala temporal y la fecha; el sistema actualiza el mapa espacial y, al hacer clic en una celda, muestra la serie de tiempo correspondiente.

\subsection*{Índices meteorológicos}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Índice} & \textbf{Escalas} & \textbf{Descripción} \\
\midrule
SPI  & 1, 3, 6, 12 m & Anomalía de precipitación normalizada respecto a la distribución histórica. \\
SPEI & 1, 3, 6, 12 m & Extiende el SPI incorporando la evapotranspiración potencial. \\
RAI  & 1, 3, 6, 12 m & Anomalía firmada de precipitación respecto a la media histórica. \\
EDDI & 1, 3, 6, 12 m & Anomalías en la demanda evaporativa atmosférica. Indicador de alerta temprana. \\
PDSI & Sin escala    & Balance hídrico con oferta, demanda y humedad de suelo. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Fuentes de datos disponibles}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
\textbf{Fuente} & \textbf{Resolución} & \textbf{Proveedor} & \textbf{Clave} \\
\midrule
CHIRPS    & 0.05° ($\approx$5.5 km)& UCSB/USGS  & \texttt{historical\_chirps} \\
IMERG     & 0.1° ($\approx$11 km) & NASA GPM    & \texttt{historical\_imerg} \\
ERA5-Land & 0.1° ($\approx$11 km) & ECMWF       & \texttt{historical\_era5\_land} \\
ERA5      & 0.25° ($\approx$28 km)& ECMWF       & \texttt{historical\_era5} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{Categorías de severidad}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Categoría} & \textbf{Umbral} & \textbf{Color} \\
\midrule
Humedad extrema  & $>{+2.0}$       & Azul oscuro \\
Humedad severa   & $+1.5$ a $+2.0$ & Azul \\
Humedad moderada & $+1.0$ a $+1.5$ & Azul claro \\
Normal           & $-1.0$ a $+1.0$ & Blanco / Gris \\
Sequía moderada  & $-1.5$ a $-1.0$ & Amarillo \\
Sequía severa    & $-2.0$ a $-1.5$ & Naranja \\
Sequía extrema   & ${<-2.0}$       & Rojo oscuro \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{remark}
Los índices hidrológicos (SDI, SRI, MFI, DDI, HDI) se calculan sobre las 29 estaciones del IDEAM y se visualizan como marcadores en el mapa, no como campo espacial continuo.
\end{remark}

\section{Predicción actual}
\label{sec:prediccion_actual}

La sección de predicción actual muestra el pronóstico probabilístico vigente para horizontes de 1 a 12 meses, leído del archivo \texttt{prediction\_main.parquet}.

Cada predicción incluye:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Valor central:} valor predicho del índice por celda y horizonte.
    \item \textbf{Banda de incertidumbre:} rango intercuartílico Q1--Q3 representado como área sombreada en la gráfica.
    \item \textbf{Resumen IA:} interpretación en lenguaje natural generada automáticamente en español mediante la API Groq (modelo Llama 3.1-8b-instant).
\end{itemize}

\subsection*{Anomalías de precipitación}

Junto al mapa del índice, la predicción actual puede mostrar un mapa de \textbf{anomalías de precipitación}: el déficit o superávit de lluvia previsto, expresado en milímetros. La idea es traducir el SPI predicho ---que es un número adimensional--- a una cantidad física de lluvia, mucho más fácil de interpretar para la gestión del recurso.

\paragraph{Cómo se calcula.} El SPI mide cuántas desviaciones estándar se aparta la precipitación de su valor normal. Para devolverlo a milímetros, SIPREH lo multiplica por la \textbf{desviación estándar histórica} de la precipitación acumulada de la celda:
\[
A_{c} = \mathrm{SPI}_{c} \times \sigma^{P}_{c}
\]
donde $\mathrm{SPI}_{c}$ es el valor predicho del índice en la celda $c$ y $\sigma^{P}_{c}$ es la desviación estándar de la precipitación agregada de esa celda a lo largo del período climatológico de referencia. El resultado $A_c$ está en milímetros: positivo indica más lluvia que lo normal, negativo indica déficit.

\paragraph{De dónde sale la climatología.} La referencia $\sigma^{P}_{c}$ se construye siempre a partir de la precipitación observada de \textbf{CHIRPS}, con estos pasos por celda:

\begin{enumerate}
    \item Se acumula la precipitación mensual en una ventana móvil del tamaño de la escala (por ejemplo, 3 meses para una escala de 3).
    \item Se toma ese acumulado para el período climatológico estándar \textbf{1991--2020} y se calcula su media y su desviación estándar.
    \item La ventana se evalúa en el mes que corresponde al horizonte: el mes de emisión se desplaza tantos meses como el horizonte solicitado. Así, una emisión de enero con horizonte 12 compara contra los eneros del año siguiente, y el período 1991--2020 se desplaza a 1992--2021.
\end{enumerate}

\begin{remark}
El mapa de anomalías solo está disponible para el índice \textbf{SPI} y exige que la \textbf{escala de agregación coincida con el horizonte} de predicción (\texttt{escala = horizonte}). Es la condición que garantiza que el acumulado predicho y el acumulado climatológico se midan sobre la misma ventana de meses.
\end{remark}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Tipo de anomalía} & \textbf{Significado} & \textbf{Color} \\
\midrule
Anomalía positiva fuerte  & Lluvia muy por encima de lo normal & Azul intenso \\
Anomalía positiva         & Lluvia sobre lo normal             & Azul claro \\
Normal                    & Lluvia cercana a la climatología   & Gris \\
Anomalía negativa         & Lluvia bajo lo normal              & Rojo claro \\
Anomalía negativa fuerte  & Lluvia muy por debajo de lo normal & Rojo intenso \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

El mapa se actualiza al cambiar el horizonte en el panel lateral.

\begin{remark}
Como las anomalías quedan en milímetros, son directamente comparables con registros de lluvia y con la demanda hídrica. Un déficit sostenido a lo largo de varios horizontes es una señal temprana de sequía acumulada.
\end{remark}

\begin{remark}
El resumen generado por IA es orientativo. Se recomienda contrastarlo con los valores numéricos del mapa y las gráficas de predicción.
\end{remark}

\section{Predicción histórica}
\label{sec:prediccion_historica}

La sección de predicción histórica permite comparar versiones de predicción emitidas en fechas anteriores. Cada archivo de predicción se identifica por su fecha de emisión (\texttt{issued\_at}) y se archiva al cargar uno nuevo, sin sobreescribir el anterior.

\begin{definition}
\textbf{issued\_at:} marca de tiempo que identifica la fecha de emisión de un archivo de predicción. Permite reconstruir la secuencia completa de pronósticos emitidos y comparar la estabilidad del modelo a lo largo del tiempo.
\end{definition}

\section{Administración}
\label{sec:administracion_func}

El módulo de administración centraliza la gestión operativa del sistema. Solo es accesible para usuarios con rol de administrador autenticados con JWT.

\subsection*{Carga y actualización de archivos Parquet}

La carga de datos es el flujo de trabajo más frecuente del administrador. A continuación se describe el proceso completo.

\paragraph{Convención de nombre de archivo.} Idealmente, la resolución y la fuente de cada archivo se registran de forma explícita en sus metadatos. Como respaldo, el sistema también sabe inferirlas a partir del nombre del archivo, que debe contener una de estas palabras clave (sin distinción de mayúsculas):

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Palabra clave en el nombre} & \textbf{Fuente detectada} & \textbf{Resolución} \\
\midrule
\texttt{CHIRPS}                         & CHIRPS    & 0.05° ($\approx$5.5 km) \\
\texttt{IMERG}                          & IMERG     & 0.10° ($\approx$11 km) \\
\texttt{ERA5\_LAND} o \texttt{era5land} & ERA5-Land & 0.10° ($\approx$11 km) \\
\texttt{ERA5}                           & ERA5      & 0.25° ($\approx$28 km) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{remark}
ERA5 y ERA5-Land son fuentes distintas con resoluciones distintas (0.25° y 0.10° respectivamente), y el texto \texttt{era5\_land} contiene la palabra \texttt{era5}. Por eso la detección comprueba siempre \texttt{ERA5\_LAND} \emph{antes} que \texttt{ERA5}: de lo contrario un archivo de ERA5-Land se confundiría con ERA5 y se dibujaría con celdas del tamaño equivocado. La misma regla de orden se aplica al inferir la fuente y la resolución, tanto en el backend como en el frontend.
\end{remark}

\begin{example}
Nombres de archivo válidos:
\begin{itemize}
    \item \texttt{grid\_ERA5\_LAND\_2024.parquet} $\to$ ERA5-Land, 0.10°.
    \item \texttt{grid\_ERA5\_2024.parquet} $\to$ ERA5, 0.25°.
    \item \texttt{historical\_CHIRPS\_SPI.parquet} $\to$ CHIRPS, 0.05°.
    \item \texttt{prediction\_main.parquet} $\to$ archivo de predicción (no requiere clave de fuente).
\end{itemize}
\end{example}

\begin{remark}
La resolución no es un dato cosmético: el frontend la usa para dibujar el tamaño de cada celda en el mapa. Si una fuente quedara registrada con la resolución de otra, las celdas se renderizarían demasiado grandes o demasiado pequeñas y se solaparían. Por eso conviene que cada archivo lleve su resolución correcta en los metadatos y que el nombre respete la convención anterior.
\end{remark}

\paragraph{Pasos para cargar un nuevo archivo.}

\begin{enumerate}
    \item Ingresar al panel de administración con credenciales de administrador.
    \item En la sección \textbf{Archivos}, hacer clic en \textbf{Cargar archivo}.
    \item Seleccionar el archivo \texttt{.parquet} desde el sistema de archivos local.
    \item El sistema valida el formato y extrae automáticamente los metadatos (esquema de columnas, número de filas, rango de fechas, variables disponibles).
    \item Completar el formulario de configuración con los siguientes campos:
\end{enumerate}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{@{}lp{4.8cm}l@{}}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Descripción} & \textbf{Ejemplo} \\
\midrule
Dataset Key  & Identificador del conjunto de datos al que pertenece el archivo. & \texttt{historical\_chirps} \\
Role         & Tipo de dato del archivo. & \texttt{snapshot} / \texttt{prediction\_monthly} \\
Year-Month   & Mes de referencia, formato YYYY-MM. & \texttt{2024-06} \\
Period Start & Fecha de inicio de la cobertura del archivo. & \texttt{1990-01-01} \\
Period End   & Fecha de fin de la cobertura del archivo. & \texttt{2024-12-31} \\
Activate Now & Si se activa, el archivo queda disponible de inmediato. & Checkbox \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}
    \item Hacer clic en \textbf{Guardar}. El archivo se sube a Cloudflare R2 y sus metadatos quedan registrados en la base de datos.
    \item Si no se marcó \textit{Activate Now}, el dataset puede activarse posteriormente desde la sección \textbf{Datasets}.
\end{enumerate}

\paragraph{Actualización de un archivo existente.}

Para reemplazar un archivo del mismo dataset con datos más recientes:
\begin{enumerate}
    \item Preparar el nuevo archivo Parquet con la misma convención de nombre y esquema de columnas.
    \item Seguir el mismo proceso de carga descrito arriba, seleccionando el mismo \textit{Dataset Key}.
    \item El sistema registra el nuevo archivo como versión actualizada. El archivo anterior queda archivado (no eliminado) en R2.
    \item Activar el nuevo archivo desde la sección \textbf{Datasets} para que la interfaz lo use.
\end{enumerate}

\begin{remark}
Los archivos de predicción (\texttt{prediction\_main.parquet}) siguen el mismo proceso. Cada versión se identifica por su \texttt{issued\_at}, lo que permite a los usuarios consultar predicciones históricas emitidas en fechas anteriores.
\end{remark}

\subsection*{Sincronización con Cloudflare R2}

La sincronización bidireccional mantiene la consistencia entre la base de datos de metadatos y los archivos físicos en R2. Al sincronizar:
\begin{itemize}
    \item Los archivos presentes en R2 pero no registrados en la base de datos local quedan registrados automáticamente.
    \item Los registros sin archivo correspondiente en R2 se marcan como no disponibles.
\end{itemize}

\subsection*{Gestión de usuarios}

\begin{itemize}
    \item Creación de nuevos usuarios con rol estándar o administrador.
    \item Modificación de contraseña y datos de perfil.
    \item Desactivación de cuentas (no eliminación, para preservar la trazabilidad).
\end{itemize}
